\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry} % Định dạng các lề trong khổ giấy
\usepackage{indentfirst}										% Thụt vào đầu dòng cho tất cả các đoạn
\usepackage[nodayofweek]{datetime} 					% Định dạng cách hiển thị thời gian
\usepackage[unicode,hidelinks=true]{hyperref} 	% Tạo các siêu liên kết

\usepackage[vietnamese.licr]{babel}  % Khai báo ngôn ngữ Vietnamese
\usepackage{listings}				% Sử dụng gói lệnh listings đề chèn code
\usepackage{tvietlistings}		% Sử dụng Tiếng Việt trong gói listings

\usepackage{color,xcolor}			% Sử dụng màu trong LaTeX
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=TeX,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  breaklines=true,
  captionpos=t,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=2
}

\usepackage[utf8]{vietnam}
%%% Định nghĩa lại các tên mặc định trong LaTeX
%\renewcommand{\contentsname}{Nội dung}
%\renewcommand{\refname}{Tài liệu tham khảo}

\title{\bfseries Sử dụng Tiếng Việt trong gói lệnh listings}
\author{Thi Minh Nhựt \\ \tt{thiminhnhut@gmail.com}}
\date{Ngày 07 tháng 01 năm 2017}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{listings-ctan} \href{https://www.ctan.org/author/moses}{\textbf{Brooks Moses}}, \href{https://www.ctan.org/author/heinz}{\textbf{Carsten Heinz}}, \href{https://www.ctan.org/author/hoffmann}{\textbf{Jobst Hoffmann}}, \href{https://www.ctan.org/pkg/listings}{\emph{listings – Typeset source code listings using LaTeX}}, \href{https://www.ctan.org/}{CTAN -- Comprehensive TEX Archive Network}, Version 1.6.
	
	\bibitem{listings-stackexchange} Aks: \href{https://goo.gl/9VxuIW}{\textbf{Hunsu}} -- Answered: \href{https://goo.gl/3fO9ec}{\textbf{jpayansomet}}, \href{https://goo.gl/8yvdB2}{\emph{lstlisting environment with UTF-8 encoding [duplicate]}}, \href{http://tex.stackexchange.com/}{TeX - LaTeX Stack Exchange}, \formatdate{25}{05}{2014}.
	
	\bibitem{vietnamese-ctan} \href{https://www.ctan.org/author/lemberg}{\textbf{Werner Lemberg}}, \href{https://www.ctan.org/author/kotucha}{\textbf{Reinhard Kotucha}}, \href{https://www.ctan.org/author/bezos}{\textbf{Javier Bezos}}, \href{https://www.ctan.org/pkg/babel-vietnamese}{\emph{babel-vietnamese – Babel support for typesetting Vietnamese}}, \href{https://www.ctan.org/}{CTAN -- Comprehensive TEX Archive Network}, \formatdate{31}{12}{2015}.
\end{thebibliography}

\section{Giới thiệu}
	Để chèn code vào tài liệu \LaTeX\, chúng ta sử dụng gói lệnh \verb|listings|~\cite{listings-ctan} với nhiều tùy chọn giúp cho việc thực hiện dễ dàng và linh động hơn.\\
	
	Tùy nhiên muốn sử dụng gói lệnh \verb|listings| để chèn những ký hiệu đặc biệt (ví dụ những ký tự unicode,\ldots) thì chúng ta cần cài đặt tham số \verb|literate| trong lệnh \verb|lstset|.\\
	
	Phần hướng dẫn bên dưới đã được thử nghiệm thành công với phiên bản \TeX Live 2015 được cài đặt trên hệ điều hành Ubuntu 16.04 và sử dụng trình soạn thảo \TeX Maker để biên dịch với PDF \LaTeX. \\
	
	File \TeX\ của bài hướng dẫn được lưu ở địa chỉ \url{https://gitlab.com/thiminhnhut/latex/tree/master/tutorials/filetex-samples/ex-listings/tiengviet-listings}, chúng ta có thể dùng file này để làm mẫu thực hiện soạn theo.

\section{Sử dụng tiếng Việt trong gói lệnh listings}
	\begin{itemize}
		\item Cần khai báo các gói lệnh sau:
			\begin{verbatim}
				\usepackage[vietnamese.licr]{babel}
				\usepackage{listings}
				\usepackage{tvietlistings}				
			\end{verbatim}
				\begin{itemize}
					\item Gói lệnh \verb|listings|~\cite{listings-ctan} được tải ở địa chỉ \url{https://www.ctan.org/pkg/listings}
					
					\item Gói lệnh \verb|babel-vietnamese|~\cite{vietnamese-ctan} được tải ở địa chỉ \url{https://www.ctan.org/pkg/babel-vietnamese}
					
					\item File \verb|tvietlistings.sty| dùng cài đặt các ký tự tiếng Việt dùng trong gói lệnh \verb|listings| được tải ở địa chỉ: \url{https://gitlab.com/thiminhnhut/latex/tree/master/tutorials/filetex-samples/ex-listings/tiengviet-listings/tvietlistings.sty}
				\end{itemize}
				
			\item Ví dụ:
				\begin{itemize}
					\item Sử dụng môi trường \verb|lstlisting| để chèn code:
						\begin{verbatim}
							\begin{lstlisting}[language=Ngôn ngữ]
							  Chèn các code vào đây
							\end{lstlisting}
						\end{verbatim}
					\item Sử dụng lệnh \verb|\lstinputlisting[language=Ngôn ngữ]{file-code}| để chèn code từ một file bên ngoài.
					
					\item Sử dụng lệnh \verb|\lstinline{chèn code vào đây}| để chèn code trên một dòng.
				\end{itemize}
	\end{itemize}
\section{Cài đặt tham số literate trong lệnh lstset để hiển thị các ký tự đặc biệt}
	\begin{itemize}
		\item Ví dụ để định nghĩa các ký tự đặc biệt, chúng ta sử dụng cú pháp sau~\cite{listings-stackexchange}:
\begin{lstlisting}
\lstset{literate=%
    {á}{{\'a}}1
    {é}{{\'e}}1
    {è}{{\`e}}1
    {í}{{\'i}}1
    {ó}{{\'o}}1
    {ú}{{\'u}}1
}
\end{lstlisting}
		\item Thực hiện tương tự cho các ký tự trong tiếng Việt, chúng ta có các định nghĩa trong file \verb|tvietlistings.sty|, lưu ở địa chỉ: \url{https://gitlab.com/thiminhnhut/latex/tree/master/tutorials/filetex-samples/ex-listings/tiengviet-listings/tvietlistings.sty}
	\end{itemize}

\end{document}